\documentclass{article}

\usepackage[margin=3cm]{geometry}
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}

% used to create header & footer
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{lastpage}


\usepackage{titlesec}

% remove section number from \section command, but leave it in the toc for header
\titleformat{\section}{\normalfont\Large\bfseries}{}{0pt}{}
% put each section on it's own page (clearpage before each section)
\newcommand{\sectionbreak}{\clearpage}

% define header & footer
\pagestyle{fancy}
% re-define sectionmark to not include section number
\renewcommand{\sectionmark}[1]{\markright{#1}}
\fancyhf{}
\rhead{Sebastian Misch, 514645, Gruppe 3}
\lhead{L\"osung Blatt 4 \rightmark}
\rfoot{Seite \thepage \hspace{1pt} von \pageref{LastPage}}
\lfoot{https://bitbucket.org/smisch/am/src}

% for general math stuff
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}

\usepackage{stmaryrd}

% for source code inclusion
\usepackage{listings}
\usepackage{color}

\definecolor{commentColor}{rgb}{0.5,0.5,0.5}

\lstset{
  basicstyle=\footnotesize,
  commentstyle=\color{commentColor}
}

\setlength{\parindent}{0em}
\setlength{\parskip}{0.5em}

\usepackage{tikz}

\makeatletter
\renewcommand{\boxed}[1]{\hspace{2pt} \text{\fboxsep=.2em\fbox{\m@th$\displaystyle#1$}} \hspace{2pt}}
\makeatother


\begin{document}











\section{Aufgabe 4.1}

Berechne die Iterierten $x_1, x_2, \dots, x_6$ des Newton-Verfahrens für die Funktion $f(x) = x^4 - 16$ mit Startwert $x_0 = 4$. Nutze die Bildungsvorschrift

$$x_{n+1} = x_n - \frac{f(x_n)}{f'(x_n)} \hspace{2em} \forall n \geq 0$$ 

\begin{tabular}{|c|l|}
\hline
  \multicolumn{1}{|c|}{$i$} & 
  \multicolumn{1}{|c|}{$x_i$} \\
\hline
	$0$	&	$4$	\\
	$1$	&	$3.0625$	\\
	$2$	&	$2.4361367022$	\\
	$3$	&	$2.1037680398$	\\
	$4$	&	$2.0074281659$	\\
	$5$	&	$2.0000411285$	\\
	$6$	&	$2.0000000013$	\\
	$7$	&	$2$ \\
\hline
\end{tabular} \\

Probe: $f(x_7) = f(2) = 2^4 - 16 = 0$. D.h. $x_7 = 2$ ist eine Nullstelle von $f(x) = x^4 - 16$.













\section{Aufgabe 4.2}

Berechne das Interpolationspolynom vom 3. Grades $p$ mittels Lagrange-Basis zu folgenden Punkten: 

\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
\hline
	$i$	&	$0$	&	$1$	&	$2$	&	$3$	\\
\hline
\hline
	$x_i$	&	$-1$	&	$1$	&	$3$	&	$4$	\\
\hline
	$y_i$	&	$-15$	&	$-5$	&	$13$	&	$40$	\\
\hline
\end{tabular} \\

Das Interpolationspolynom ist dann
$$p(x) = \sum_{i=0}^{3} y_i \cdot L_i(x), $$
wobei
\begin{align*}
	L_0(x) &= \frac{(x-1)}{(-1-1)}\frac{(x-3)}{(-1-3)}\frac{(x-4)}{(-1-4)}
	= -\tfrac{1}{40}x^3 + \tfrac{1}{5}x^2 - \tfrac{19}{40}x + \tfrac{3}{10}, 
	\\
	L_1(x) &= \frac{(x+1)}{(1+1)}\frac{(x-3)}{(-1-3)}\frac{(x-4)}{(-1-4)}
	= \tfrac{1}{12}x^3 - \tfrac{1}{2}x^2 + \tfrac{5}{12}x + 1, 
	\\
	L_2(x) &= \frac{(x+1)}{(1+1)}\frac{(x-1)}{(-1-1)}\frac{(x-4)}{(-1-4)}
	= -\tfrac{1}{8}x^3 + \tfrac{1}{2}x^2 + \tfrac{1}{8}x - \tfrac{1}{2}, 
	\\
	L_3(x) &= \frac{(x+1)}{(1+1)}\frac{(x-1)}{(-1-1)}\frac{(x-3)}{(-1-3)}
	= \tfrac{1}{15}x^3 - \tfrac{1}{5}x^2 - \tfrac{1}{15}x + \tfrac{1}{5}. 
\end{align*}

Dann folgt 

\begin{align*}
p(x)	&= -15 \cdot L_0(x) - 5 \cdot L_1(x) + 13 \cdot L_2(x) + 40 \cdot L_3(x) \\
	&= x^3 - 2x^2 + 4x - 8. 
\end{align*}












\section{Aufgabe 4.3}

Berechne das Interpolationspolynom vom 3. Grades $p$ mittels Newton-Basis und dividierten Differenzen zu folgenden Punkten: 

\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
\hline
	$i$	&	$0$	&	$1$	&	$2$	&	$3$	\\
\hline
\hline
	$x_i$	&	$-3$	&	$-2$	&	$0$	&	$2$	\\
\hline
	$y_i$	&	$7$	&	$4$	&	$-8$	&	$12$	\\
\hline
\end{tabular} \\

Das Interpolationspolynom ist dann
$$p(x) = \sum_{i=0}^{3} y[x_0,\dots,x_i] \cdot N_i(x), $$
wobei
$$N_0(x) = 1, \hspace{0.5em} N_i(x) = \prod_{j=0}^{i-1} (x-x_j).$$

Die dividierten Differenzen sind

\begin{tabular}{l l l l}
$y[x_0] = 7$	&	\\
			&	$y[x_0, x_1] = -3$	\\
$y[x_1] = 4$	&					&	$y[x_0, x_1, x_2] = -1$	\\
			&	$y[x_1, x_2] = -6$	&						&	$y[x_0, x_1, x_2, x_3] = 1$	\\
$y[x_2] = -8$	&					&	$y[x_1, x_2, x_3] = 4$	\\
			&	$y[x_2, x_3] = 10$	\\
$y[x_3] = 12$	&	\\
\end{tabular}\\

Dann ist 
\begin{align*}
p(x)	&= y[x_0] \cdot (x-x_0)	\\
	&\hspace{1em}+ y[x_0, x_1] \cdot (x-x_0)(x-x_1)	\\
	&\hspace{1em}+ y[x_0, x_1, x_2] \cdot (x-x_0)(x-x_1)(x-x_2)	\\
	&\hspace{1em}+ y[x_0, x_1, x_2, x_3] \cdot (x-x_0)(x-x_1)(x-x_2)(x-x_3)	\\
	&= x^3 + 4x^2 - 2x - 8.
\end{align*}















\section{Aufgabe 4.5}

Sei $f(x) = e^xcos(x)$ eine Funktion und $p$ ihr Interpolationspolynom n=10. Grades. Gebe eine gute obere Schranke für den Fehler $|f(x) - p(x)|$ auf dem Intervall $[a,b] = [0,1]$ an.

Aus dem Script ist für einen Zwischenwert $z \in [0, 1]$ folgende Gleichung bekannt: 

$$
f(x) - p(x) = \frac{f^{(n+1)}(z)}{(n+1)!}\prod_{i=0}^{n}(x-x_i)
$$

Dann schätzen wir $\prod_{i=0}^{n}(x-x_i)$ ab durch $(b-a)^{n+1}$ und statt $f^{(n+1)}(z)$ wählen wir ein $x \in [0, 1]$ so dass $f^{(n+1)}$ maximal ist: 

$$
\big| f(x) - p(x) \big| = \Bigg| \frac{f^{(n+1)}(z)}{(n+1)!}\prod_{i=0}^{n}(x-x_i) \Bigg| 
\leq \Bigg| \frac{f^{(n+1)}(z)}{(n+1)!}(b-a)^{n+1} \Bigg|
\leq \frac{\| f^{(n+1)} \|_{\infty}}{(n+1)!}  \Big| (b-a)^{n+1} \Big| 
$$

Durch Einsetzen und mit $\| f^{(11)} \|_{\infty} = 32$ folgt

$$
\big| f(x) - p(x) \big| \leq 8 \cdot 10^{-7}.
$$

Bestimmte die minimale Anzahl von Stützstellen für das Interpolationspolynom $p_n$, so dass $| f(x) - p_n(x) | \leq 10^{-12}$. Ich nehme an, dass der Fehler $10^{-12}$ nicht überschreiten soll, statt $10^{-2}$, wie in der Aufgabenstellung geschrieben. 

\renewcommand{\arraystretch}{1.5}
\begin{tabular}{|c|r|c|}
\hline
  \multicolumn{1}{|c|}{$n$} & 
  \multicolumn{1}{|c|}{$\| f^{(n+1)} \|_{\infty}$} &
  \multicolumn{1}{|c|}{$| f(x) - p_n(x) | \leq \dots$} \\
\hline
	$10$		&	$32.0$			&	$8.0 \cdot 10^{-7}$ 	\\
	$11$		&	$64.0$			&	$1.3 \cdot 10^{-7}$ 	\\
	$12$		&	$52.4$		&	$8.4 \cdot 10^{-9}$ 	\\
	$13$		&	$292.8$		&	$3.3 \cdot 10^{-9}$ 	\\
	$14$		&	$480.8$		&	$3.6 \cdot 10^{-10}$ 	\\
	$15$		&	$397.0$		&	$1.8 \cdot 10^{-11}$ 	\\
	$16$		&	$256.0$		&	$7.2 \cdot 10^{-13}$ 	\\
\hline
\end{tabular} \\

Es sind also mindestens $17$ Stützstellen $(n=16)$ notwendig, damit $| f(x) - p_n(x) | \leq 10^{-12}$ ist. 














\section{Aufgabe 4.6}

Bestimme die Koeffizienten $A_1$ und $A_2$ der folgenden Gleichung mittels Interpolation mit Lagrange-Polynomen

$$
\int_0^1 f(x) dx \approx A_1 f(\tfrac{1}{3}) + A_2 f(\tfrac{2}{3}).
$$

Aus dem Script ist folgende approximative Darstellung des Integrals bekannt, wobei $L_i$ das $i$. Lagrange-Polynom ist


$$
\int_a^b f(x) dx \approx \int_a^b p_n(x) dx = \sum_{i=0}^{n}f(x_i) \int_a^b L_i(x) dx.
$$

Wir berechnen nun die beiden Lagrange-Polynome $L_0$ und $L_1$ zu den Stützstellen $x_0 = \tfrac{1}{3}$ und $x_1 = \tfrac{2}{3}$. 

\begin{align*}
L_0 &= \frac{(x-x_1)}{(x_0-x_1)} = \frac{(x-\tfrac{2}{3})}{(\tfrac{1}{3}-\tfrac{2}{3})} = -3x + 2,\\
L_1 &= \frac{(x-x_0)}{(x_1-x_0)} = \frac{(x-\tfrac{1}{3})}{(\tfrac{2}{3}-\tfrac{1}{3})} = \hspace{0.75em} 3x -1.
\end{align*}

Die Koeffizienten ergeben sich dann durch
\begin{align*}
A_1 &= \int_0^1 L_0(x) dx = \int_0^1 -3x + 2 = \tfrac{1}{2},		\\
A_2 &= \int_0^1 L_1(x) dx = \int_0^1 \hspace{0.75em} 3x -1 = \tfrac{1}{2}.
\end{align*}

Also ist

$$
\int_0^1 f(x) dx \approx \tfrac{1}{2} f(\tfrac{1}{3}) + \tfrac{1}{2} f(\tfrac{2}{3}).
$$













































\end{document}























































\end{document}